訓練「藝人」 抽佣一半 深圳殘障慈善團 港行乞

訓練「藝人」 抽佣一半
深圳殘障慈善團 港行乞

頭條

【本報訊】中環ifc對開天橋、柯士甸港鐵站附近、佐敦行人隧道等旺區，近年經常出現一批備有擴音器的「唱K輪椅乞丐」，有的四肢殘障、有的雙腿變形、有的是侏儒身軀，他們不時在街頭落力賣唱。《蘋果》經過一段時間的跟蹤追查，發現他們都是來自深圳一個慈善團體，名為「點亮生命殘疾人藝術團」，這些傷殘人士像藝人一樣接受專門訓練，在各地登台表演，亦有人為了賺快錢，成為舞台下的街頭演藝人，被安排來港賣唱行乞。
記者：林熊 黃學潤 龔蕙芝 郭美華

來港行乞7天的4名殘障團員，簽證到期日即趕返深圳。 張軍攝

根據「點亮生命殘疾人藝術團」的資料介紹，聲稱是廣東省唯一的公益殘疾人藝術團，至今在深圳武警部隊、學校、企業、醫院、監獄等舉行近百場演出，包括去年9月國際聾人日，深圳福田區宣傳文化體育事業發展專項資助的第五屆深圳手語歌公益音樂會等，該團的演出者能歌善舞，包括輪椅舞、古典舞、手語舞、獨唱、器樂獨奏等。
不過，有誰想到這些受過專業培訓的演藝人，竟被安排到香港賣唱行乞討錢。有離團者向記者爆料，指曾遭人騙到香港行乞，甚至到東南亞、杜拜等地行乞，每趟「行乞團」會被管理人抽走一半錢，剩下的一半扣除食宿及交通費後，才讓大家平分。

杜拜開工最發

雖然團體「食水深」，但殘疾人士在內地難以維生，團員只好撐下去，「最想去杜拜，之前有人去過，回來分到過萬元。其他，還有泰國、韓國、菲律賓，收入也挺好的！」
為揭開他們的面紗，《蘋果》連日追蹤其中一對「輪椅姊妹花」，發現她們聯同一名左腳殘缺、要持枴杖的男乞丐，經一名人稱「老三」的男子帶領下，於2月底持旅遊證件到港，連續七天行乞。他們一行四人，每朝約7點半出動，離開入住的佐敦華豐大廈一間賓館，前往九龍各區行乞，地點通常是人多的港鐵站附近、行人天橋或行人隧道。
記者留意到該對「輪椅姊妹花」，其中四肢變形、身穿紅衣的女乞丐，要以腳尖借力推動輪椅前行，另一名黑衣輪椅女則雙腿變形，二人幾經辛苦走到尖沙嘴柯士甸站對出行人隧道。每次開工，她們會坐在地上，輪椅擱在一旁，以擴音器一邊播放《甜蜜蜜》，一邊落力獻唱，記者站在一旁觀察3小時，見不少上班族施捨。中午飯時間，她們會返回賓館，由管理人替她們安排，小休後傍晚再出動，至晚上9時左右收工。
努力7天後，「輪椅姊妹花」在最後一天心情亦變得輕鬆，到處拍照留念，四人更買來炸雞薯片作獎勵，吃飽後離港經羅湖返回深圳。記者尾隨他們坐的士抵達深圳龍崗區，一個名為「點亮生命殘疾人藝術團」的培訓基地，在裏面遇見另外十多名殘疾演藝人。

香港街頭近年湧現殘疾乞丐。

團長稱遭誣衊

對於有團員到港行乞，記者日前到藝術團的深圳基地向執行團長肖唐生求證，他即自爆收到同樣指控，「說我們訓練團員去行乞，還說我們是跨國乞丐集團」。肖否認事件，辯稱有團員在之前確曾於街頭乞討，但加入「點亮生命」後就沒有了，又強調所有團員入團後均不可擅自離團，故沒有來港乞討的情況。對於被指控為「跨國乞丐集團」，肖大呼冤枉，更稱是有人誣衊藝術團：「黑的白不了，白的黑不了！」

相關新聞

行乞團「搵食」流程

頭條 2小時前

腦癱婦為養女兒「賣藝」

頭條 2小時前

被嫌討錢少 團員遭踢走

頭條 2小時前

深圳基地特訓 丐幫每朝練歌操體能

頭條 2小時前

聚居華豐大廈 滋擾住戶

頭條 2小時前

藝團獲內地政府資助

頭條 2小時前